title: Угрюмые Бездны (история создания одного мегаподземелья)
source: http://shamsgrog.blogspot.ru/2008/12/dismal-depths.html
связанные файлы: dungeon_jazz.md

![](http://www.freegamearchive.com/public/reviews/images/a/a4/a48/resized/4-generic-slash-dismal-depths.jpg)

С оригиналом статьи вы можете ознакомиться [перейдя по ссылке] (http://shamsgrog.blogspot.ru/2008/12/dismal-depths.html).
С общим списком наших переводов [Вы можете ознакомиться здесь](http://pnprpg.ru/translations/).

---

*Если вы заглянули сюда в поисках длинного и обстоятельного чтива о дизайне подземелий в настольных ролевых играх, то проходите, располагайтесь и чувствуйте себя как дома.*

Моим текущим проектом, несколько отвлекающим меня от регулярного написания постов, является Тусклое Подземье — воплощение  всех тех идей, что я собрал и оформил недавно, после того как Улин-Ультор, дополнение к моему Тусклому Подземью, было завершено и записано во всех деталях.

Эти идеи и переживания, в свою очередь, стали частью впечатления, которое произвело на меня недавнее чтение, от корки до корки, книжек серии Original D&D, ч.1-ч.3.
<!--more-->

Угрюмые Бездны были первоначально придуманы как ответ на моё расстройство неэффективностью известных методов дизайна подземелий. 
Расстройство же, опять же, было приобретено во время создания дополнительных уровней [Тусклого Подземья](http://shamsgrog.blogspot.ru/search/label/dim%20expanse). 

Не побоюсь сказать, что Тусклое подземье всё ещё только движется к завершённости, но именно оно дало мне чёткое понимание, почему вокруг нас так мало действительно хороших коммерческих [мегаподземелий](http://pnprpg.ru/blog/2014/08/13/thealexandrian-rerunning-megadungeon/). 

Возможно, в конечном виде, Тусклое Подземье будет представлять собой нечто среднее между первоначальным замыслом и теми новыми идеями, вокруг которых строятся Угрюмые Бездны.

Выработанное мной представление о «мегаподземелье без излишеств» выросло именно в процессе работы над Угрюмыми Безднами. Однако, окончательным стимулом к выходу из рамок привычных мне правил дизайна стал комментарий одного из моих любимых участников сообщества [odd4](http://odd74.proboards.com/), Dwayanu, который он высказал [вот в этом обсуждении](http://odd74.proboards.com/thread/196).

> **Цитирую:** Я тут попробовал рисовать моё подземелье кусками по 30x30 клеток. Это позволило мне разместить все краткие описания и пояснения на той же странице, что и сама карта.

*Сейчас, глядя в прошлое, я не думаю, что Dwayanu имел ввиду (и привносил в своё видение этого подхода) что-то, кроме собственно размещения описаний-пояснений на одном листе с участком описываемой карты, однако его слова помогли мне сформулировать свой собственный подход, который и вылился в Угрюмые Бездны, мегаподземелье с кусками-уровнями, таблицами генерации событий/монстров и краткими описаниями комнат сгруппированными постранично.*

Но тогда это прозвучало как идея на миллион. Мы все тогда уже видели множество карт подземелий, в Internet или в готовом печатном виде *(как правило, они снабжены весьма обильными пояснениями расползающимися на множество страниц — прим. пер.)*, но я смею надеятся, что как раз мегаподземелья не нуждаются в обильных литературных описаниях, и вам достаточно тоглько самых основных заметок-деталей, для того чтобы с головой погрузиться в пучины этих мегаподземелий и сполна насладитсья старой доброй кампанией по исследованию подземных залов и корридоров.

Угрюмые Бездны, буду надеятся, также станут реализацией моего [«Принципа пустой комнаты»](http://shamsgrog.blogspot.com/2008/05/empty-room-principle.html): они будут давать Ведущему достаточно пространства для манёвра и собственного творчества, и даже более того, легальную возможность после каждой игровой встречи изменять и [перезаполнять подземелье](http://pnprpg.ru/blog/2014/11/27/thealexandrian-rerunning-megadungeon-p2/).

### Шаг №1
![](http://www.xena.nu/captured2.jpg)

Как бы-то ни было, моим первым шагом реализации нового метода на практике стало создание списка с уникальными концептуальными монстрами.

##### Так им обращом появился бестиарий Угрюмых Бездн:

**Амазонки:** КЗ 4, Шаг 9, Кубы здоровья — 3+1. Женщины-воительницы, представительницы Нации Матриархата. Вооружены копьями с серебрянными наконечниками, луками и стрелами. Амазонки платят Псам-воинам за похищенния человеческих детей, и не любят мужчин, которых порабощают и подвергают ритуальной кастрации. Предводительница амазонок обладает четырьмя и одним дополнительным кубами здоровья.

**Болотники:** КЗ 4, Шаг 9, Кубы здоровья — 1+1. Низкорослые, с кожей разных причудливых цветов, гуманоидные порождения Хаоса. Питаются сырой плотью, обычно злобны, особенно к людям из племени Отбросов. Вооружены примитивным самодельным оружием, наподобие копий, палиц и томагавков. Смертельно враждуют с Племенами Уии. Предводитель болотников обладает тремя Кубами здоровья.

---

*И так далее... (я решил не переводить приведённые далее описания тридцати трёх монстров, но любопытный читатель легко можете найти их [в оригинальном тексте](http://shamsgrog.blogspot.ru/2008/12/dismal-depths.html) — прим. пер.)*

---

Как вы уже могли заметить, параметры многоих монстров попросту скопированы из статблоков стандартного монстрятника D&D. Например, Племенники = Кобольды, Болотники = Гоблины, Кротолюди = Орки, Морлоки = Хобгоблины, Слестаки = Гноллы, Мозгатые Обезьяны = Огры, и т. п. Ходячие мертвецы первоначально имели названия типа Мертвыри и Номби, что является невинной перефразировкой стандарных названий нежити из D&D.
Во всё это я вбросил несколько действительно новых видов, как-то Кривуны, Племя Уии и Паучий Народ, и эта коллекция монстров в итоге уместилась у меня всего на двух страницах.

### Шаг №2
![](http://4.bp.blogspot.com/_bAK6EsBXdwc/SVkpG2S9W6I/AAAAAAAAAus/qO4aqw6dkW8/s400/DD_1A_predraft.jpg)
</small>Далее, я нарисовал Уровень 1, блок А и назвал его Тоннелями Кротолюдей<small>

Эта карта размером 30x30 клеток стала северо-западным углом первого уровня Угрюмых Бездн.

![](http://4.bp.blogspot.com/_bAK6EsBXdwc/SVkoksKSuqI/AAAAAAAAAuk/1MmS-8jU7LM/s400/dd_1a_ver1.jpg)
<small>Эта же карта после обрезки и добавления нескольких мелких деталей.</small>

После того, мне потребовалось некоторое время на возню со сканером, Photoshop и Word. Я произвёл обрезку скана, вставил картинку в Word, поигрался с настройками и, в итоге, получил первую, черновую, версию документа с Уровнем 1А:

![](http://2.bp.blogspot.com/_bAK6EsBXdwc/SVkqKru0OVI/AAAAAAAAAu0/aD_-Xqpgxxk/s400/scanned_1A.jpg)

Я пока-что не заполнил список описаний комнат, и я подумываю оформить их как описания-однострочники типа:

> **Комната 3:** Смеющийся идол. Четыре руки указывают на четыре лестницы ведущие вниз. Кротолюди, 7 шт., Серебряные монеты 300 шт., Золотые монеты 50 шт.

Имея такую простую аннотацию для каждой комнаты, Ведущий сможет без помех добавлять нужные ему детали и, в то же время, получит достаточно информации, чтобы освежить в памяти облик комнаты, когда герои вернутся в неё в следующий раз.

Мой план-минимум включает составление четырёх таких карт для первых трёх уровней Угрюмых Бездн. Если я останусь доволен финальным результатом, я также расширю бестиарий и увеличу количество уровней до шести, девяти или даже десяти.

Ну, и, если вам интересно, работы над всем этим продолжаются активно , хотя и медленно. Я всё-ещё не вполне доволен качеством сканированного изображения, возможно мне нужен сканер получше, но учитывая что имеющийся у меня скан — это скан произведённый моей женой и полученный мной по e-mail, это ещё полбеды. 

Сегодня, после создания первого уровня, я решил немного прогуляться и мне пришла в голову мысль, что очень круто то, как легко я могу поделиться, во всей полноте, подобным подземельем с окружающими. Смею надеятся, что, в дальнейшем, Угрюмые Бездны смогут предоставить достаточное количество развлечений для тех читателей моего блога, чей игровой стиль требует достаточного пространства для творчества.


Напоследок, я подумываю также добавить [«Метод очков жизни от Zulgyan»](http://odd74.proboards.com/thread/458) в мой бестиарий. Если этот метод вам ещё не знаком, то я крайне рекомендую вам его, как яркий образчик гениальности.

[Sham, Quixotic Referee, 29.12.2008](http://shamsgrog.blogspot.ru/2008/12/dismal-depths.html)